%%
%% This is file `sample-sigconf-authordraft.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% samples.dtx  (with options: `all,proceedings,bibtex,authordraft')
%% 
%% IMPORTANT NOTICE:
%% 
%% For the copyright see the source file.
%% 
%% Any modified versions of this file must be renamed
%% with new filenames distinct from sample-sigconf-authordraft.tex.
%% 
%% For distribution of the original source see the terms
%% for copying and modification in the file samples.dtx.
%% 
%% This generated file may be distributed as long as the
%% original source files, as listed above, are part of the
%% same distribution. (The sources need not necessarily be
%% in the same archive or directory.)
%%
%%
%% Commands for TeXCount
%TC:macro \cite [option:text,text]
%TC:macro \citep [option:text,text]
%TC:macro \citet [option:text,text]
%TC:envir table 0 1
%TC:envir table* 0 1
%TC:envir tabular [ignore] word
%TC:envir displaymath 0 word
%TC:envir math 0 word
%TC:envir comment 0 0
%%
%% The first command in your LaTeX source must be the \documentclass
%% command.
%%
%% For submission and review of your manuscript please change the
%% command to \documentclass[manuscript, screen, review]{acmart}.
%%
%% When submitting camera ready or to TAPS, please change the command
%% to \documentclass[sigconf]{acmart} or whichever template is required
%% for your publication.
%%
%%

\documentclass[sigconf
%,authordraft
]{acmart}
%%
%% \BibTeX command to typeset BibTeX logo in the docs
\AtBeginDocument{%
  \providecommand\BibTeX{{%
    Bib\TeX}}}

%% Rights management information.  This information is sent to you
%% when you complete the rights form.  These commands have SAMPLE
%% values in them; it is your responsibility as an author to replace
%% the commands and values with those provided to you when you
%% complete the rights form.
\setcopyright{acmlicensed}
\copyrightyear{2026}
\acmYear{2026}
\acmDOI{}
%% These commands are for a PROCEEDINGS abstract or paper.
\acmConference[WADS '26]{Workshop on Algorithms and Data Structures}{August 05--07, 2026}{Ljubljana, Slovenia}
\acmISBN{978-x-xxxx-xxxx-x/26/08}

\renewcommand{\abstractname}{Povzetek}
\renewcommand{\keywordsname}{Ključne besede}
\renewcommand{\refname}{Literatura}
\renewcommand{\bibname}{Literatura}

%%
%% Submission ID.
%% Use this when submitting an article to a sponsored event. You'll
%% receive a unique submission ID from the organizers
%% of the event, and this ID should be used as the parameter to this command.
%%\acmSubmissionID{123-A56-BU3}

%%
%% For managing citations, it is recommended to use bibliography
%% files in BibTeX format.
%%
%% You can then either use BibTeX with the ACM-Reference-Format style,
%% or BibLaTeX with the acmnumeric or acmauthoryear sytles, that include
%% support for advanced citation of software artefact from the
%% biblatex-software package, also separately available on CTAN.
%%
%% Look at the sample-*-biblatex.tex files for templates showcasing
%% the biblatex styles.
%%

%%
%% The majority of ACM publications use numbered citations and
%% references.  The command \citestyle{authoryear} switches to the
%% "author year" style.
%%
%% If you are preparing content for an event
%% sponsored by ACM SIGGRAPH, you must use the "author year" style of
%% citations and references.
%% Uncommenting
%% the next command will enable that style.
%%\citestyle{acmauthoryear}
\usepackage{tikz}
\usepackage[slovene]{babel}
\usetikzlibrary{graphs, graphs.standard, positioning}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definicija}[section]
\newtheorem{assumption}{Domneva}[section]
\newtheorem{theorem}{Izrek}[section]

%%
%% end of the preamble, start of the body of the document source.
\begin{document}

%%
%% The "title" command has an optional parameter,
%% allowing the author to define a "short title" to be used in page headers.
\title{Preverjanje konveksnosti ali izometričnosti podgrafa}

%%
%% The "author" command and its associated commands are used to define
%% the authors and their affiliations.
%% Of note is the shared affiliation of the first two authors, and the
%% "authornote" and "authornotemark" commands
%% used to denote shared contribution to the research.
\author{Bojan Dogandžić}
\email{bd21530@student.uni-lj.si}
\affiliation{%
  \institution{Univerza v Ljubljani, Fakulteta za računalništvo in informatiko}
  \city{Ljubljana}
  \country{Slovenija}
}

\author{Marko Horvat}
\email{mh3269@student.uni-lj.si}
\affiliation{%
  \institution{Univerza v Ljubljani, Fakulteta za računalništvo in informatiko}
  \city{Ljubljana}
  \country{Slovenija}
}

\author{Nejc Narobe}
\email{nn00483@student.uni-lj.si}
\affiliation{%
  \institution{Univerza v Ljubljani, Fakulteta za računalništvo in informatiko}
  \city{Ljubljana}
  \country{Slovenija}
}

\author{Marko Zupančič Muc}
\email{mm2576@student.uni-lj.si}
\affiliation{%
  \institution{Univerza v Ljubljani, Fakulteta za računalništvo in informatiko}
  \city{Ljubljana}
  \country{Slovenija}
}

%%
%% By default, the full list of authors will be used in the page
%% headers. Often, this list is too long, and will overlap
%% other information printed in the page headers. This command allows
%% the author to define a more concise list
%% of authors' names for this purpose.
\renewcommand{\shortauthors}{Dogandžić, et al.}

%%
%% The abstract is a short summary of the work to be presented in the
%% article.
\begin{abstract}
  A clear and well-documented \LaTeX\ document is presented as an
  article formatted for publication by ACM in a conference proceedings
  or journal publication. Based on the ``acmart'' document class, this
  article presents and explains many of the common variations, as well
  as many of the formatting elements an author may use in the
  preparation of the documentation of their work.
\end{abstract}

%%
%% The code below is generated by the tool at http://dl.acm.org/ccs.cfm.
%% Please copy and paste the code instead of the example below.
%%
\begin{CCSXML}
<ccs2012>
   <concept>
       <concept_id>10003752.10003809.10003635</concept_id>
       <concept_desc>Theory of computation~Graph algorithms analysis</concept_desc>
       <concept_significance>500</concept_significance>
       </concept>
   <concept>
       <concept_id>10002950.10003624.10003633.10003637</concept_id>
       <concept_desc>Mathematics of computing~Graph theory</concept_desc>
       <concept_significance>500</concept_significance>
       </concept>
   <concept>
       <concept_id>10003752.10003809.10003716</concept_id>
       <concept_desc>Theory of computation~Mathematical optimization</concept_desc>
       <concept_significance>300</concept_significance>
       </concept>
 </ccs2012>
\end{CCSXML}

\ccsdesc[500]{Theory of computation~Graph algorithms analysis}
\ccsdesc[500]{Mathematics of computing~Graph theory}
\ccsdesc[300]{Theory of computation~Mathematical optimization}

%%
%% Keywords. The author(s) should pick words that accurately describe
%% the work being presented. Separate the keywords with commas.
\keywords{konveksnost, izometričnost, podgrafi, algoritmi}
%% A "teaser" image appears between the author and affiliation
%% information and the body of the document, and typically spans the
%% page.
\begin{teaserfigure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[node distance=1.8cm, main/.style = {draw, circle, inner sep=2pt, font=\small}]
    \begin{scope}[xshift=-4cm]
      \node[font=\bfseries] at (1.2, 1) {};
      \node[main] (G1) {1}; \node[main] (G2) [right of=G1] {2}; \node[main] (G3) [right of=G2] {3};
      \node[main] (G4) [below of=G1] {4}; \node[main] (G5) [right of=G4] {5}; \node[main] (G6) [right of=G5] {6};
      \draw (G1)--(G2)--(G3); \draw (G4)--(G5)--(G6); \draw (G1)--(G4); \draw (G2)--(G5); \draw (G3)--(G6);
      \begin{scope}[every node/.style={main, fill=red!20, draw=red, thick}]
        \node (H1) at (0,0) {1}; \node (H2) at (1.8,0) {2}; \node (H5) at (1.8,-1.8) {5}; \node (H4) at (0,-1.8) {4};
      \end{scope}
      \draw[red, ultra thick] (H1)--(H2)--(H5)--(H4)--cycle;
      \node at (1.2, -2.5) {};
    \end{scope}
    \begin{scope}[xshift=4cm]
      \node[font=\bfseries] at (1.2, 1) {};
      \node[main] (GK1) {1}; \node[main] (GK2) [right of=GK1] {2}; \node[main] (GK3) [right of=GK2] {3};
      \node[main] (GK4) [below of=GK1] {4}; \node[main] (GK5) [right of=GK4] {5}; \node[main] (GK6) [right of=GK5] {6};
      \draw (GK1)--(GK2)--(GK3); \draw (GK4)--(GK5)--(GK6); \draw (GK1)--(GK4); \draw (GK2)--(GK5); \draw (GK3)--(GK6);
      \begin{scope}[every node/.style={main, fill=green!20, draw=green!60!black, thick}]
        \node (K1) at (0,0) {1}; \node (K2) at (1.8,0) {2}; \node (K3) at (3.6,0) {3};
      \end{scope}
      \draw[green!60!black, ultra thick] (K1)--(K2)--(K3);
      \node at (1.8, -2.5) {};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Primer izometričnega in konveksnega podgrafa.}
  \label{fig:teaser}
\end{teaserfigure}

%%
%% This command processes the author and affiliation and title
%% information and builds the first part of the formatted document.
\maketitle

\section{Uvod}
Teorija grafov predstavlja temelj za razumevanje kompleksnih struktur v modernem računalništvu, od topologij računalniških omrežij do analize socialnih interakcij. Razumevanje grafov in izvajanje algoritmov nad njimi omogoča učinkovito ter avtomatizirano analizo tudi na številnih drugih področjih izven čiste računalniške znanosti, kot so biologija, kemija in logistika.
\\\\
Eden ključnih izzivov pri delu z obsežnimi grafovnimi strukturami je prepoznavanje lastnosti posameznih podgrafov. V tem kontekstu sta izjemno pomembni lastnosti izometričnost in konveksnost. Izometrični podgrafi, ki jih je med prvimi podrobneje raziskoval Djoković \cite{djokovic1973}, ohranjajo razdalje med vozlišči, kar pomeni, da je najkrajša pot med poljubnima vozliščema v podgrafu enako dolga kot v celotnem grafu. Konveksni podgrafi pa predstavljajo še strožji pogoj, saj zahtevajo, da so prav vse najkrajše poti med vozlišči podgrafa v celoti vsebovane znotraj njega.
\\\\
Preverjanje omenjenih lastnosti na prvi pogled deluje preprosto, vendar se pri naivnem pristopu hitro soočimo s problemom računske zahtevnosti. Naivna metoda bi namreč zahtevala izračun najkrajših poti med vsemi pari vozlišč v podgrafu (ang. \textit{All-Pairs Shortest Paths}) in njihovo primerjavo z razdaljami v izvornem grafu. Takšen pristop ima časovno zahtevnost vsaj $O(n^3)$ ali $O(n^2 \log n + nm)$, kar je pri grafih z več tisoč vozlišči praktično neuporabno. Iskanje učinkovitejših algoritmov, ki bi izkoristili specifične strukturne lastnosti grafov, je zato ključno za razvoj odzivnih sistemov.
\\\\
Razumevanje teh struktur je odločilno za optimizacijo usmerjanja v mrežah (ang. \textit{routing}) in za razvoj naprednih algoritmov v računalniški geometriji. V tem eseju se podrobneje osredotočamo na članek \cite{main_paper}, ki analizira algoritme za učinkovito preverjanje teh dveh lastnosti. Naš namen je ne le povzeti predstavljene algoritme, temveč tudi kritično ovrednotiti njihovo uporabnost pri specifičnih topologijah. V nadaljevanju bomo najprej definirali ključne pojme, nato analizirali obstoječe rešitve, nato pa predstavili lastne predloge za nadgradnjo in eksperimentalno ovrednotenje teh pristopov.
\section{Osnove in definicije}

V tem poglavju formalno utemeljimo ključne matematične pojme, ki tvorijo ogrodje za razumevanje problemov izometričnosti in konveksnosti. Terminologija in zapisi so usklajeni s standardnimi deli na področju strukturne teorije grafov \cite{imrich2000}.

\subsection{Osnovne strukture in razdalje}

\begin{definition}[\cite{imrich2000}]
Naj bo $G = (V, E)$ neusmerjen enostaven graf, kjer $V$ predstavlja končno množico vozlišč, $E$ pa množico povezav. Podgraf $H = (V_H, E_H)$ definiramo kot graf, za katerega veljata inkluziji:
\[ V_H \subseteq V \quad \text{in} \quad E_H \subseteq E \]
pri čemer so vse povezave v $E_H$ incidentne izključno vozliščem iz množice $V_H$.
\end{definition}

\begin{definition}[\cite{winkler1984}]
Naj bosta $u, v \in V$. Razdalja med vozliščema, označena kot $d_G(u, v)$, je definirana kot:
\[ d_G(u, v) = \min \{ |P| : P \text{ je pot med } u \text{ in } v \text{ v grafu } G \} \]
Dolžina poti $|P|$ predstavlja število povezav na tej poti. V primeru, da vozlišči ležita v različnih povezanih komponentah, razdaljo formalno zapišemo kot $d_G(u, v) = \infty$.
\end{definition}

\subsection{Izometričnost in konveksnost}

Osrednji predmet analize so podgrafi, ki ohranjajo določene metrične lastnosti izvornega grafa. 

\begin{definition}[Izometričen podgraf \cite{djokovic1973}]
Podgraf $H \subseteq G$ klasificiramo kot \textbf{izometričen}, če se metrične lastnosti med vozlišči v $H$ ne spremenijo glede na širši kontekst grafa $G$. Formalno mora za vsak par vozlišč $u, v \in V_H$ veljati enakost:
\begin{equation}
    d_H(u, v) = d_G(u, v)
\end{equation}
Intuicija za to definicijo je, da najkrajša pot med vozliščema $u$ in $v$ v podgrafu $H$ ne sme biti daljša od najkrajše poti v celotnem grafu $G$.
\end{definition}

\begin{definition}[Konveksen podgraf \cite{imrich2000}]
Lastnost konveksnosti je strožja različica izometričnosti. Podgraf $H \subseteq G$ je \textbf{konveksen}, če vsebuje vse najkrajše poti, ki v grafu $G$ povezujejo poljubni dve vozlišči iz $V_H$. To lastnost elegantno opišemo s pomočjo pojma \textit{intervala} med vozliščema $u$ in $v$, ki ga označimo z $I_G(u, v)$:
\begin{equation}
    I_G(u, v) = \{ z \in V : d_G(u, z) + d_G(z, v) = d_G(u, v) \}
\end{equation}
Pogoj za konveksnost podgrafa $H$ se nato glasi:
\begin{equation}
    \forall u, v \in V_H \implies I_G(u, v) \subseteq V_H
\end{equation}
\end{definition}

\subsection{Relacija med lastnostmi}
Iz zgornjih formalizmov sledi pomembna hierarhična odvisnost. Če je podgraf $H$ konveksen, nujno vsebuje vsaj eno najkrajšo pot (dejansko vse), kar pomeni, da ohranja razdaljo in je zato izometričen. Obratna implikacija ne velja vedno.

\subsection{Osnovni pojmi}
\label{basic_concepts}
Meja $\partial H$ je množica tistih vozlišč v $H$, ki so incidentna vsaj eni povezavi zunaj $H$:
\begin{equation}
    \partial H = \{v \in V(H) \mid \exists uv \in E(G)\setminus E(H)\}.
\end{equation}

Za podgraf $H \subseteq G$ definiramo $H_{\mathrm{out}}$, ki je komplement podgrafa $H$ v $G$, ki vsebuje vse povezave grafa $G$, ki niso v $H$:
\begin{equation}
    H_{\mathrm{out}} = (V(G), E(G)\setminus E(H)).
\end{equation}
Razdalje v tem grafu označimo z $d_{H_{\mathrm{out}}}$.

Naslednji pomemben pojem je Wienerjev indeks z označenimi vozlišči, ki je za graf G, kjer $U \subseteq V(G)$, definiran kot:
\begin{equation}
    \sum_{x,y \in U} d_G(x,y)
\end{equation}
V klasičnem primeru Wienerjev indeks predstavlja vsoto razdalj med vsemi pari vozlišč grafa, tukaj pa se vsota lahko omeji samo na izbrano množico vozlišč.


\section{Pregled področja}

Za ustrezno umestitev obravnavanega članka je treba poudariti, da se Cabellov problem testiranja razlikuje od več dobro preučenih sorodnih problemov.
Cabello se ukvarja s testiranjem, ali je \(H\) konveksen (ali izometričen) v \(G\).
Ta formulacija problema povezuje več starejših smeri raziskovanja.

Prva je splošna teorija grafovske konveksnosti, kjer geodetska konveksnost predstavlja le eno izmed več možnih poti za prenos konveksnosti v diskretno okolje \cite{changat2005convexities, pelayo2013geodesic}.
Druga smer je metrična teorija grafov, zlasti teorija medianskih grafov, parcialnih kubov, vložitev (angl.\emph{embedding}) v hiperkocke in Hammingove grafe ter teorija produktov grafov \cite{bandelt2008metric, ovchinnikov2011, hammack2011handbook}.
Tretja smer je algoritemska: pred Cabellovim delom so bili dobro raziskani sorodni, vendar ne enaki problemi, na primer prepoznavanje medianskih grafov, prepoznavanje parcialnih kubov, računanje konveksnih lupin in parametra \emph{hull number} ter iskanje konveksnih rezov \cite{dourado2009computation, eppstein2007recognizing, glantz2017finding}.
Pomembno je, da teh problemov ne enačimo s Cabellovim. Prepoznati, ali je celoten graf medianski ali parcialni kub, ni isto kot preveriti, ali je že podan podgraf \(H\) konveksen ali izometričen v že podanem grafu \(G\).

\subsection{Zgodovinski razvoj in sorodni problemi}

\paragraph{Geodetske konveksnost.}
Konveksnost v grafih ni enoličen pojem.
V evklidski geometriji je konveksna množica tist, ki vsebuje daljico med poljubnima dvema točkama.
V grafih pa obstaja več možnih analogij daljice.
Lahko gledamo vse najkrajše poti, inducirane poti, monotone poti ali druge
vrste poti.
Zato literatura govori o različnih grafovskih konveksnostih, ki so odvisne od izbrane družine poti \cite{changat2005convexities}.
V delu, ki ga obravnavamo, je relevantna predvsem geodetska konveksnost.
Torej podgraf je konveksen, če vsebuje vsa vozlišča na vseh najkrajših
poteh med poljubnima dvema svojima vozliščema.

\paragraph{Izometrične vložitve in produktni prostori.}
Podobna lastnost konveksnosti je izometričnost podgrafa.
Izometričnost je šibkejša zahteva, da so razdalje med vozlišči podgrafa enake, ne glede na to, ali jih merimo v \(H\) ali v \(G\).
Izometričnost je zgodovinsko tesno povezana z vprašanji vložitev grafov v enostavnejše metrične prostore, kot jih srečamo na primer pri delnih kubih.

Graf je delni kub, če je izomorfen izometričnemu podgrafu hiperkocke.
Ena izmed zgodnjih smeri je teorija vložitev v hiperkocke.
Firsov \cite{firsov1965isometric} je obravnaval izometrične vložitve grafov v Boolove kocke, Djoković \cite{djokovic1973} pa je razvil temeljne ideje o izometričnih (t.j. kjer se ohranijo razdalje) podgrafih hiperkock.
Iz te smeri se je razvila teorija parcialnih kubov, tj. grafov, ki so izometrični podgrafi hiperkock.
Kasneje je Winkler \cite{winkler1984} obravnaval izometrične vložitve v produkte polnih grafov, kar vodi do Hammingovih grafov in produktnih metrik.
Chepoi \cite{chepoi1988isometric} je nadalje povezal izometrične podgrafe Hammingovih grafov s konveksnostnimi pojmi, Ovchinnikov \cite{ovchinnikov2011} pa podaja pregleden opis parcialnih kubov kot ene izmed osrednjih družin metrične teorije grafov.

Pri parcialnih kubih se sprašujemo, ali se celoten graf lahko izometrično vloži v hiperkocko.
To pomeni, da se ne ukvarjamo s preverjanjem, ali je podan podgraf izometričen, temveč s preverjanjem, ali je podgraf \(C\) izomorfen izometričnemu podgrafu grafa \(Q_d\), kjer je \(Q_d\) hiperkocka.

\paragraph{Mediani grafi in vloga konveksnosti.}
Posebno pomembno mesto v literaturi zasedajo mediani grafi.
Graf je median, če za vsaka tri vozlišča obstaja natanko eno vozlišče, ki leži hkrati na najkrajši poti med vsakima dvema izmed njih. Takšno vozlišče imenujemo mediana trojice.
Pri mediani grafih je konveksnost del notranje strukture (geometrije) grafa.

Začetki teorije medianih grafov segajo v delo Nebeskega \cite{nebesky1971median}, pomembno strukturno teorijo pa sta razvila Mulder
\cite{mulder1978} ter Mulder in Schrijver \cite{mulder1979median}.
Klavžarja in Mulderja sta tudi opravila pregled \cite{klavzar1999median} medianih grafov ter jih povezala z lokacijsko teorijo, konveksnostjo in sorodnimi strukturami.
Bandelt in Chepoi \cite{chepoi2002} dodatno poudarita povezavo med
medianimi grafi, gated množicami in kubičnimi strukturami.

Za našo razpravo je bistveno naslednje: v medianih grafih se konveksnost
obnaša bistveno bolj urejeno kot v splošnih grafih.
Konveksne množice so tesno povezane z gated množicami, kar omogoča preproste lokalne karakterizacije in učinkovite algoritme.

\paragraph{Sorodni algoritemski problemi.}
Eden izmed sorodnih problemov je računanje konveksne lupine in parametra \emph{hull number}.
Dourado et.al \cite{dourado2009computation} se osredotočajo na izračun najmanjših množic, katerih konveksna lupina je celoten graf.
Njihov cilj ni neposredno preverjanje konveksnosti podanega podgrafa, vendar Cabello iz te literature izpelje algoritem za testiranje konveksnosti v primeru enotskih dolžin povezav ter ga posploši na povezave z neenotskimi dolžinami.

Druga bližnja smer so algoritmi za posebne razrede grafov.
Imrich in Klavžar \cite{imrich1998convexity} sta uporabila konveksnostne lastnosti in \(\Theta\)-razrede v bipartitnih grafih za
prepoznavanje medianih grafov v $O(nm)$ času.
Imrich, Klavžar in Mulder \cite{imrichWilfriedKlavzar1999} so iskanje medianih grafov povezala s trikotniško prostimi grafi.
Na izometrični strani je posebej pomemben Eppsteinov algoritem za prepoznavanje parcialnih kubov v kvadratičnem času \cite{eppstein2007recognizing}.

Tretja bližnja smer so problemi konveksnih rezov in razcepov grafov.
Glantz in Meyerhenke \cite{glantz2017finding} obravnavata iskanje konveksnih rezov v splošnih, bipartitnih in ravninskih grafih.
Tudi tu gre za uporabo geodetske konveksnosti.

\subsection{Pregled obstoječih algoritmov}

\section{Karakterizacija izometričnih podgrafov}

V tem poglavju obravnavamo kriterije, s katerimi lahko preverimo, ali je dani podgraf $H \subseteq G$ izometričen. Kot že omenjeno, je podgraf izometričen, če za vsaki dve vozlišči $u,v \in V(H)$ velja
\begin{equation}
    d_H(u, v) = d_G(u, v).
\end{equation}
To pomeni, da celotni graf $G$ ne vsebuje nobene krajše poti med vozlišči podgrafa $H$, kot jo že vsebuje sam podgraf $H$. Če bi obstajala krajša pot, ki zapusti $H$ in poteka skozi preostanek grafa, potem $H$ ne bi bil izometričen.



Prvi pomemben kriterij preverja izometričnost na meji podgrafa. Podgraf $H$ je izometričen v povezanem grafu $G$ natanko tedaj, ko za vsaki dve mejni vozlišči $x,y \in \partial H$ velja
\begin{equation}
    d_H(x,y) \leq d_{H_{\mathrm{out}}}(x,y).
\end{equation}
Ta pogoj pravi, da nobena pot skozi zunanji del grafa ne sme biti krajša od poti znotraj podgrafa $H$. Če bi obstajali mejni vozlišči $x$ in $y$, za kateri bi bila zunanja pot krajša, bi lahko s tem dobili krajšo pot med vozlišči podgrafa, zato $H$ ne bi bil izometričen.

Drug kriterij temelji na vsoti razdalj med pari vozlišč. Osnovna ideja je uporaba Wienerjevega indeksa z označenimi vozlišči (definiranega v podpoglavju~\ref{basic_concepts}). Velja naslednji pogoj:
\begin{equation}
    \sum_{x,y \in V(H)} d_G(x,y)
    =
    \sum_{x,y \in V(H)} d_H(x,y).
\end{equation}
Ker je $H$ podgraf grafa $G$, za vsak par vozlišč $x,y \in V(H)$ vedno velja
\begin{equation}
    d_G(x,y) \leq d_H(x,y).
\end{equation}

Naslednji kriterij pokaže, da ni potrebno seštevati razdalj med vsemi vozlišči iz $V(H)$. Dovolj je izbrati množico $U$, ki vsebuje vsa mejna vozlišča:
\begin{equation}
    \partial H \subseteq U \subseteq V(H).
\end{equation}
Tedaj je $H$ izometričen v $G$ natanko tedaj, ko velja
\begin{equation}
    \sum_{x,y \in U} d_H(x,y)
    =
    \sum_{x,y \in U} d_G(x,y).
\end{equation}

\section{Karakterizacija konveksnih podgrafov}

Kot že omenjeno je podgraf $H \subseteq G$ \textbf{konveksen}, kadar vsebuje vse najkrajše poti med poljubnima vozliščema iz $H$. To je strožji pogoj od izometričnosti: izometričnost zahteva samo, da se razdalje med vozlišči ohranijo, konveksnost pa zahteva, da nobena najkrajša pot med vozlišči podgrafa ne zapusti podgrafa.

Podobno kot pri izometričnih podgrafih lahko tudi konveksnost preverjamo prek mejnih vozlišč. Za povezan graf $G$ in podgraf $H$ velja, da je $H$ konveksen natanko tedaj, ko za vsaki različni mejni vozlišči $x,y \in \partial H$ velja
\begin{equation}
    d_H(x,y) < d_{H_{\mathrm{out}}}(x,y).
\end{equation}
Ta pogoj je podoben pogoju za izometričnost, vendar je tu neenakost stroga. Pri izometričnosti je dovolj, da zunanja pot ni krajša od notranje, pri konveksnosti pa zunanja pot ne sme biti niti enako dolga. Če bi obstajala zunanja pot enake dolžine kot notranja najkrajša pot, bi tudi ta zunanja pot predstavljala najkrajšo pot med vozliščema iz $H$, vendar ne bi bila v celoti vsebovana v $H$. To bi kršilo definicijo konveksnosti.

Za nadaljnje kriterije uvedemo rahlo spremembo dolžin povezav. Povezave, ki niso v $H$, se skrajšajo za majhno vrednost $\delta > 0$. Novo dolžino povezave označimo z:
\begin{equation}
    \hat{\ell}(e) =
    \begin{cases}
        \ell(e), & \text{če } e \in E(H),\\
        \ell(e) - \delta, & \text{če } e \in E(G)\setminus E(H).
    \end{cases}
\end{equation}
Pri tem mora biti $\delta$ dovolj majhen, da skrajšanje povezav ne ustvari novih najkrajših poti, ki v prvotnem grafu niso bile najkrajše. Razdaljo v grafu $G$ glede na tako spremenjene dolžine označimo z $\hat{d}_G$.

Če obstaja najkrajša pot med vozliščema iz $H$, ki zapusti podgraf $H$, potem bo po skrajšanju zunanjih povezav ta pot postala strogo krajša. Na ta način lahko konveksnost prevedemo v primerjavo vsot razdalj, podobno kot pri izometričnosti. Zato je podgraf $H$ konveksen natanko tedaj, ko velja
\begin{equation}
    \sum_{x,y \in V(H)} \hat{d}_G(x,y)
    =
    \sum_{x,y \in V(H)} d_H(x,y).
\end{equation}
Če je $H$ konveksen, potem vsaka najkrajša pot med vozlišči iz $H$ ostane znotraj $H$, zato skrajšanje zunanjih povezav ne vpliva na razdalje med vozlišči podgrafa. Posledično sta zgornji vsoti enaki. Če pa $H$ ni konveksen, obstaja najkrajša pot, ki zapusti $H$; po skrajšanju zunanjih povezav postane ustrezna razdalja v $G$ manjša, zato enakost vsot ne more več veljati.

Tako kot pri izometričnih podgrafih tudi tukaj ni nujno seštevati razdalj med vsemi vozlišči iz $V(H)$. Dovolj je vzeti množico $U$, ki vsebuje vsa mejna vozlišča:
\begin{equation}
    \partial H \subseteq U \subseteq V(H).
\end{equation}
Tedaj je $H$ konveksen natanko tedaj, ko velja
\begin{equation}
    \sum_{x,y \in U} d_H(x,y)
    =
    \sum_{x,y \in U} \hat{d}_G(x,y).
\end{equation}

Glavna razlika med karakterizacijo izometričnosti in karakterizacijo konveksnosti je torej v strožjem pogoju. Pri izometričnosti preverjamo, ali obstaja krajša pot zunaj $H$, pri konveksnosti pa moramo izključiti tudi enako dolge zunanje najkrajše poti. 

\section{Pogojna spodnja meja}

V tem poglavju obravnavamo računsko zahtevnost preverjanja izometričnosti in konveksnosti v splošnih grafih. Glavni rezultat je pogojna spodnja meja, ki pove, da za redke grafe ne moremo pričakovati bistveno hitrejšega algoritma od kvadratne časovne zahtevnosti, razen če se izkaže, da nekatere standardne domneve iz teorije računske zahtevnosti ne veljajo.

Spodnja meja temelji na dveh znanih domnevah: domnevi o ortogonalnih vektorjih (angl. \textit{Orthogonal Vectors Conjecture}), označeni z OVC, in Hipotezi o močnem eksponentnem času (angl. \textit{Strong Exponential Time Hypothesis}), označeni s SETH.


\begin{assumption}[OVC \cite{WILLIAMS2005357}] Za vsak konstanten $\varepsilon > 0$ obstaja konstanta $c \geq 1$ da naslednji problem ne more biti rešen v času $O(n^{2-\varepsilon})$: \textit{ ali za n binarnih vektorjev $v_1, \ldots, v_n \in \{0,1\}^d$, kjer je $d = \lceil c \log n \rceil$, obstajata $i,j \in [n]$ da je $\langle v_i, v_j \rangle = 0$}.

\end{assumption}
\begin{assumption}[SETH] 
  Ta domneva je povezana z zahtevnostjo problema $k$-SAT. Za vsak konstanten $\varepsilon > 0$ obstaja celo število $k \geq 3$ da $k$-SAT z n spremenljivkami ne more biti rešen v $O(2^{(1-\varepsilon)n})$.
\end{assumption}

Pomembna povezava med tema domnevama je, da OVC sledi iz SETH.

Spodnja meja je povezana s problemom premera grafa. Premer grafa $G$ je definiran kot največja razdalja med poljubnima vozliščema:
\[
    \operatorname{diam}(G) = \max_{x,y \in V(G)} d_G(x,y).
\]

\begin{theorem}
\label{theorem-diam-ovc-seth-fail}
  Za neusmerjene grafe z $n$ vozlišči in $O(n)$ povezavami bi algoritem, ki bi v času $O(n^{2-\varepsilon})$, za nek konstanten $\varepsilon > 0$, ločil med grafi s premerom $2$ in grafi s premerom $3$  pomenilo , da OVC in SETH ne veljata.
\end{theorem}

Izrek~\ref{theorem-diam-ovc-seth-fail} se prenese tudi na problema preverjanja izometričnosti in konveksnosti podgrafa. 
 
 \begin{theorem} Za neusmerjen graf $G$ z $n$ vozlišči in $O(n)$ povezavami ter podgraf $H \subseteq G$ bi obstoj algoritma, ki bi v času $O(n^{2-\varepsilon})$, za nek konstanten $\varepsilon > 0$, odločil, ali je $H$ izometričen podgraf grafa $G$, pomenil, da OVC in SETH ne veljata. Enako velja tudi za preverjanje konveksnosti.
\end{theorem}

Glavni sklep je, da za splošne redke grafe ne moremo pričakovati algoritma s časovno zahtevnostjo $O(n^{2-\varepsilon})$ za preverjanje izometričnosti ali konveksnosti podgrafa, za katerikoli konstanten $\varepsilon > 0$, razen če bi se izkazalo, da OVC in SETH ne veljata. To pomeni, da so znani splošni algoritmi, ki temeljijo na računanju razdalj med pari vozlišč, v splošnem primeru skoraj optimalni glede na trenutno sprejete domneve računske zahtevnosti.

\section{Premislek in teoretična nadgradnja}

\section{Eksperimentalno ovrednotenje}

\section{Zaključek}

\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\bibliography{sample-base}


%%
%% If your work has an appendix, this is the place to put it.
\appendix



\end{document}
\endinput
%%
%% End of file `sample-sigconf-authordraft.tex'.
